\section{Programmierung des Clients}
\subsection{Auswahl der Frameworks} ~\\
Bei der Entwicklung des Clients müssen mehrere Frameworks für verschiedene Aufgaben in Betracht gezogen werden. Zum einen wird ein Framework für die Entwicklung der Benutzeroberfläche benötigt, zum anderen auch für die Hintergrundaufgaben, wie z.B. die Verbindung zum GraphQL-Server.

\subsubsection{Framework für die Benutzeroberfläche (User Interface)}
Die Benutzeroberfläche (auch User-Interface, UI) sollte möglichst dynamisch sein und modular aufgebaut werden. Da umfangreichere Frameworks oft sehr viel Speicher und Leistung benötigen, ist ein simples und schnelles Framework vorteilhaft, welches eine möglichst kleine Dateigröße hat.
	
\paragraph{Svelte} ~\\
%% TODO Bild?
Svelte ist ein simples, aber schnelles Framework. Ein großer Vorteil von Svelte ist, dass das Framework sehr einfach zu lernen und zu verwenden ist. 
Ein relevanter Nachteil von Svelte ist jedoch, dass das Framework nicht so verbreitet als die Konkurrenz ist und nicht sicher ist, dass die weitere Entwicklung des Frameworks in dieselbe Richtung fortschreitet.
\image[0.2][https://avatars-04.gitter.im/group/iv/3/58436603d73408ce4f3a8aae?s=250]{images/framework_svelte.png}{Svelte Logo}
\newpage
\paragraph{Preact} ~\\
%% TODO Bild?
Eine alternative zum UI-Framework Svelte ist Preact. Hierbei handelt es sich um ein Framework,
in dem sogenannte JSX-Elemente erstellt werden (eigene HTML-Tags und Elemente).
Der Aufbau durch diese Komponenten ist ideal für einseitige Applikationen und bietet viele Vorteile durch Erweiterungen, die zusätzlich bei bedarf installiert werden können.
Preact ist eine von „\textit{Developit}“ entwickelte, kleine aber schnelle Alternative zum Framework React, welches von Facebook entwickelt wird und bereits sehr verbreitet ist. Einer der wichtigsten Vorteile von Preact ist, dass die Funktionsweise fast genau der Funktionsweise von React entspricht. Dadurch und durch die starke Verbreitung des Frameworks ist es sehr leicht, bei Problemen Antworten im Internet zu finden. Die Dateigröße von nur 3 kB war außerdem ein primärer Entscheidungspunkt für Preact gegenüber React.
\image[0.5][https://preactjs.com/]{images/framework_preact.png}{Preact Logo}

\subsection{Preact-Komponenten} 
In Preact werden die Elemente als sogenannte „\textit{Komponenten}“ erstellt. Alle Komponenten haben eine \DaGls{Render-Methode}. Diese beinhaltet das \DaGls{HTML}, welches den Komponenten darstellt.
Die Komponenten können dann in anderen Komponenten wiederum als HTML-Tags verwendet werden.    
Die Parameter, die im HTML-Tag angegeben werden, können als sogenannte „\textit{Props}“ abgerufen werden. Außerdem haben alle Komponenten einen sogenannten „\textit{State}“, also ein internes Objekt, welches Variablen enthält. Jedes Mal, wenn eine Variable darin geändert wird, wird der Komponent neu gerendert. ~\\
\newpage
\textbf{Ein Beispiel könnte so aussehen}:
\image{images/code/testComponent.png}{Definition einer Test-Komponente}~\\
Will man diesen Komponenten verwenden, kann man innerhalb der Render-Methode, den Tag  verwenden:
\image{images/code/testComponentUsage.png}{Anwendung eines Testkomponenten}~\\
Das Ergebnis hierbei wäre ein Element, dass den Text ``\textit{Das ist ein Test. Hallo123}'' als H2-Überschrift anzeigt.


\subsubsection{Aufbau der Komponenten}
Die Komponenten sind hierarchisch aufgebaut. Komponenten, die nur in anderen Komponenten vorkommen, sind entsprechend dem Ordner untergeordnet. 
Der hierarchische Aufbau der Komponenten sieht folgendermaßen aus:
\image[0.8]{images/component_architecture.png}{Hierarchischer Aufbau der Komponenten}~\\
Die farbig hinterlegten Komponenten sind Teil einer bestimmten Kategorie. \textit{Decorators}, auch „\textit{Dekoratoren}“ genannt, sind ähnlich wie Interfaces. Sie erlauben es, einige Eigenschaften und Funktionen auf einen Komponenten zu übertragen.
Ein Beispiel hierfür wäre der „\textit{Draggable}“ Decorator. Dieser sorgt dafür, dass alle Komponenten, die diesen implementieren, mit der Maus per Drag und Drop verschiebbar sind. Unter der Kategorie \textit{SvgComponents} befinden sich die Komponenten, die im Editor platzierbar und verknüpfbar sind, also die Logik des Programms. \textit{Configs} sind Konfigurationsdateien, die Einstellungen bzw. Variablen enthalten.


\paragraph{SPS-Auswahl (SPS-Selection)} ~\\
Die SPS-Auswahl wird beim Start des Programms angezeigt. Dabei werden die möglichen Steuerungen aufgelistet, die man zur Programmierung verwenden kann. Zur Verfügung stehende Steuerungen werden durch die untergeordneten "\textit{Cards}" dargestellt, welche die Detailinformationen darstellen.
\image[0.4]{images/sps_instance_selection.png}{SPS-Selection}


\paragraph{Header} ~\\
Die Header-Leiste wird permanent angezeigt und enthält Elemente, wie z.B. das DropDown Menü und die Zählerleiste. 
Außerdem befindet sich in der linken oberen Ecke das Logo, welches das gesamte Programm beim Anklicken neu startet.
\image[0.7]{images/header_leiste.png}{Header-Leiste}~\\
Bei Mobilgeräten wird das DropDown-Menü ausgeblendet, da man dort durch Gedrückthalten des Editors das Menü öffnen kann.


\paragraph{Zählerleiste (Statboard)} ~\\
Die Zählerleiste befindet sich im Header an der rechten Seite. Dort werden Simple-, Komplexe-, Baulogik- sowie Merker-Zähler angezeigt. 
Diese zeigen an, wie viele Elemente eines Typs noch platziert werden können und wieviele derzeit im Editor platziert sind. 
Außerdem ist die Funktionalität implementiert, dass beim Erreichen des Maximums eine Fehlermeldung angezeigt und die Aktion abgebrochen wird.
\image[1]{images/cu_statboard.png}{Zählerleiste im Header}

\paragraph{DropDown-Menü} ~\\
Das DropDown Menü befindet sich im Header, rechts neben dem Logo. 
Es enthält die Unterkomponenten DropDown Kategorie (\textit{DropDownCategory}) und DropDown Element (\textit{DropDownItem}). Die Drop-Down Elemente haben ein Icon, welches links angezeigt wird und einen Text rechts daneben. Beim Klicken wird eine Funktion aufgerufen, die in den Parametern des Elementes (\textit{onClick}) definiert werden kann.
Die Verwendung des DropDownMenüs könnte wie folgt aussehen:
\image{images/code/dropDown.png}{Verwendung des DropDown Menüs}~\\
\newpage
Das Resultat des Beispielcodes wäre folgendes DropDown-Menü in der Header-Leiste:
\image[0.5]{images/cu_dropdownPreview.png}{DropDown-Menü im Header}
Durch erneutes Klicken auf die jeweilige Kategorie lässt sich das Menü wieder schließen. Es schließt sich außerdem automatisch, sobald sich der Mauszeiger weit davon entfernt.

\newpage
\paragraph{SVG-Editor} ~\\
Der \textit{SVG-Editor} ist das Hauptelement der Seite und ist den einzelnen Editorkomponenten übergeordnet. Es handelt sich dabei um ein \DaGls{SVG}-Element, welches man mithilfe von Drag and Drop verschieben kann. Mit dem DropDown Menü lassen sich neue Elemente hinzufügen.
\image[0.9]{images/cu_editorPreview.png}{SVG-Editor mit Funktionskomponenten}

\paragraph{Kontextmenü} ~\\
Beim Kontextmenü handelt es sich um das Menü, welches sich bei einem Rechtsklick auf ein  beliebiges Element öffnet. Das Kontextmenü ist ein \textit{Decorator}, was bedeutet, man kann es jedem einzelnen React-Komponenten mit jeweils verschiedenen Optionen zuweisen. Der \textit{Decorator} vereinfacht nicht nur die Programmierung von Elementen mit einem Kontextmenü, sondern bringt auch den Vorteil, dass man beim Rechtsklick nicht zuerst überprüfen muss, welches Element angeklickt wurde.
%% TODO: Bild?

\newpage
\paragraph{Funktionskomponenten (FunctionComponents)} ~\\
\textit{Funktionskomponenten} sind die logischen Bausteine des Programms. Per Rechtsklick kann der Typ des Komponenten eingestellt (UND, ODER, NICHT etc.) und mithilfe sogenannter „\textit{Konnektoren}“ (Verbindungen) verbunden werden. Beim Verbinden wird jedem \textit{Konnektor} (Eingang oder Ausgang) eine Zahl zugewiesen, mit der sich die Verbindung identifizieren lässt.
\image[0.4]{images/cu_functionComponent.png}{Funktionskomponente im Editor}


\paragraph{Boolsche Komponenten} ~\\
Boolsche Komponenten sind Komponenten, die statische Werte liefern und dadurch nur aus einem einzigen Ausgang und keinen Eingängen bestehen. Dieser liefert entweder den Wert \textit{TRUE} oder \textit{FALSE}. Der aktuelle Wert wird im Komponenten als farbiger Text dargestellt.
\image[0.3]{images/cu_boolPreview.png}{Boolsche Komponente im Editor}

\newpage
\paragraph{Merker} ~\\
Merker sind Elemente, die einen Wert speichern und auslesen können. Sie können als Eingang und Ausgang verwendet werden. Außerdem haben Merker eine ID. Diese definiert den Speicherbereich der SPS in dem der Wert gespeichert ist. Hat man einen Eingangs-Merker mit der ID 0, so geben alle Ausgangs-Merker mit der ID 0 den Eingangswert aus.
\image[0.3]{images/cu_merkerPreview.png}{Merker im Editor}

\paragraph{Ein- und Ausgangskomponenten (IO-Components)} ~\\
%% TODO
Ein- und Ausgangskomponenten sind die Verbindungsstücke zu den Ein- und Ausgängen der SPS. Durch die Nummerierungen, die per Kontextmenü angepasst werden können, werden die Komponenten zum passenden Ein/Ausgang zugewiesen. Mit einem Rechtsklick auf das Element kann man den Typ (Eingang oder Ausgang) des Elements anpassen.
\image[0.4]{images/cu_ioPreview.png}{Ein- und Ausgangskomponenten im Editor}

